山竹周末最接近 政府急防災 史上最強颱風襲港

2018年09月13日

山竹周末最接近 政府急防災
史上最強颱風襲港

一波未平一波又起，香港昨午天色昏暗，山雨欲來。易仰民攝

【本報訊】「山竹」逼近，全城戒備。西北太平洋超強颱風山竹預料將於下周日（16日）最接近本港，有氣象專家斷言「星期日打風走唔甩」，天文台更罕有地提早4天發預警指山竹或比去年的10號風球「天鴿」更強，呼籲市民及早應變。政府召開跨部門應變會議指示緊急救援部隊作出部署。

記者：麥志榮 李鈺廷

綜合香港、中國、日本及美國等地氣象機構的最新預測，山竹路徑較之前稍為偏西，不會直撲香港，預計在周日早上至下午在香港以南110公里外掠過，在周日晚上至周一清晨在廣東省西南部登陸。

天文台昨發出特別天氣提示，指超強颱風山竹會在周六進入本港800公里範圍，並迅速移近廣東沿岸。山竹環流廣闊，風力強勁，構成相當大威脅。雖然其路徑仍有變數，但按現時預測路徑，山竹會在周日為香港帶來惡劣天氣，有頻密狂風大雨，海面有非常大浪及湧浪，加上風暴潮影響，低窪地區有可能出現淹浸或海水倒灌，天文台呼籲市民未來數天做好充足準備及防禦措施。

天文台罕有4天前發預警

天文台高級科學主任林靜芝昨日補充，預料山竹周日「西登」機率較大，即在香港西面登陸。山竹移動路徑與去年超強颱風天鴿相似，「接近香港時有機會比天鴿更強」。

據天文台預測，山竹中心附近風速到周五會增強至每小時260公里，經過呂宋後風力會減弱至每小時220公里，但威力仍然非常恐怖。翻查資料，1979年超強颱風「荷貝」直襲香港前時速204公里，1962年「溫黛」時速為185公里，而去年8月襲港而掛10號風球的天鴿，中心附近風速為每小時185公里。

換言之，山竹可能是歷來撲港最強颱風。
民間氣象組織地下天文台台長方志剛表示，山竹即使不是正面襲港，由於烈風範圍大，「星期日打風走唔甩」。過去造成嚴重風災的颱風如溫黛、愛倫等，亦是從太平洋而來且沒有登陸台灣或菲律賓，以非常強的強度進入南海。加上若山竹西登，沒有高山遮擋，市民感到的風力更強。

政府昨日下午召開了由保安局長李家超主持的跨部門會議，共30個部門和機構代表出席，按緊急應變計劃加強各部門之間的協調，特別是有關水浸、海水倒灌及高風險地點的應變準備，並指示緊急救援部隊作出部署，應付山竹可能造成的威脅。保安局會視乎熱帶氣旋動向，提升緊急應變級別及啟動緊急事故監察及支援中心。政府明天會再召開跨部門會議，評估最新情況。

全球暖化 9熱帶氣旋連珠

山竹被美國列為第4級超級颱風。美國太空總署透過衞星捕捉到山竹的圖像顯示，山竹風眼直徑增至48公里，變成「大眼颱風」；較早前吹襲日本的飛燕則擁有直徑約40公里的風眼。美國國家海洋及大氣管理局網頁資料顯示，連同威脅本港的百里嘉及山竹，目前同時有9股熱帶氣旋分佈在西太平洋、東太平洋及北大西洋，屬「九星連珠」罕見現象。專家認為可能與全球暖化有關。

下一則
下一則
天鴿陰影下 澳門人搶購糧水

天鴿陰影下 澳門人搶購糧水

百里嘉襲港 男子墮崖亡

菜農防雙颱風趕收割